\documentclass[a4]{article}

\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[a4paper,pdftex,top=2cm,left=3cm,right=3cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{multicol}

\begin{document}

\thispagestyle{empty}

\noindent
INSPER\hfill
\\
Disciplina de \textbf{Agentes Autônomos e Aprendizagem por Reforço}\\
Professor: Fabrício Barth\\
%Esta lista de exercício deve ser entregue no dia \textbf{16 de março de 2018}\\
%A entrega desta lista irá valer como presença para o dia \textbf{16 de março de 2018}

%\section*{Exercícios sobre aplicações de IA}

%\begin{enumerate}
%	\item A partir das referências \footnote{https://hbr.org/2018/01/artificial-intelligence-for-the-real-world} \footnote{https://hbr.org/cover-story/2017/07/the-business-of-artificial-intelligence}, descreva quais são os principais tipos de aplicações de IA. Cite exemplos e tente quantificar o máximo possível o impacto destes tipos de aplicações no mercado. Se desejar, utilize outras referências.
%	
%\end{enumerate}
		

\section*{Exercícios de Busca}


\begin{multicols}{2}

\noindent
Para cada um dos problemas relacionados responda as questões abaixo.
\begin{enumerate}[$a$)]
  \item O que é relevante representar nos estados do mundo? Como os
    estados são estruturados (estrutura de dados) e qual o significado
    dela (dos campos)?
  \item Mostre como ficam representados os estados inicial e final
    segundo a representação adotada.
  \item Quais as operações sobre os estados?
    (detalhe como cada operação irá alterar os estados e quais as
    condições para cada operação ser executada)
  \item Qual a estimativa do tamanho do espaço de busca (número de
    estados possíveis)?
  \item Qual a estimativa do tamanho da árvore de busca a partir do
    estado inicial (ramificação e profundidade)?
  \item Algum dos algoritmos de busca cega (largura, profundidade,
    bi-direcional e profundidade iterativo) poderia ser utilizado?
    Qual e por que você o escolheria?
  \item Existem heurísticas? São admissíveis?
  \item Qual a solução para o problema?
\end{enumerate}


\subsection*{Problemas}

\begin{enumerate}
\item \emph{As Torres de Hanói}. Existem três mastros e em um deles
  estão colocados, através de um furo no centro, cinco discos. Todos
  os discos têm diâmetros diferentes, e cada disco repousa sobre um
  disco de diâmetro maior. O problema é encontrar uma maneira de mover
  todos os discos de um mastro para outro respeitando as seguintes
  condições: somente um disco pode ser movido por vez, todos os
  discos, com exceção do que esta sendo movido, devem estar sempre em
  um dos mastros e um disco nunca pode ser colocado sobre outro de
  diâmetro menor.

\item \emph{O homem, o lobo, o carneiro e o cesto de alface}. Uma
  pessoa, um lobo, um carneiro e um cesto de alface estão à beira de
  um rio. Dispondo de um barco no qual pode carregar apenas um dos
  outros três, a pessoa deve transportar tudo para a outra margem.
  Determine uma série de travessias que respeite a seguinte condição:
  em nenhum momento devem ser deixados juntos e sozinhos o lobo e o
  carneiro ou o carneiro e o cesto de alface.


\item \emph{Os missionários e os canibais}. Três missionários e três
  canibais estão à beira de um rio e dispõem de um barco com
  capacidade para apenas duas pessoas. O problema é determinar as
  tripulações de uma série de travessias de maneira que todo o grupo
  passe para o outro lado do rio, respeitada a condição de que em
  momento algum os canibais sejam mais numerosos do que os
  missionários em uma das margens do rio.

\item Considerando um tabuleiro de xadrez ($8 \times 8$) com um
  único cavalo, quais os movimentos que o cavalo deve fazer para
  percorrer todas as posições do tabuleiro uma única vez e
  retornar ao ponto de partida?

\item A banda U2 tem um concerto que começa daqui a 17 minutos e
  todos precisam cruzar uma ponte par chegar lá. Todos os 4
  participantes estão do mesmo lado da ponte. É noite. Só
  há uma lanterna. A ponte suporta, no máximo, duas
  pessoas. Qualquer pessoa que passe, uma ou duas, deve passar com a
  lanterna na mão. A lanterna deve ser levada de um lado para outro
  e não ser jogada. Cada membro da banda tem um tempo diferente
  para passar de um lado para o outro. O par deve andar no tempo do
  menos veloz: Bono: 1 minuto para passar; Edge: 2 minutos para
  passar; Adam: 5 minutos para passar; e Larry: 10 minutos para
  passar.

O problema consiste em ter os quatro elementos da banda do outro lado
da ponte no menor tempo possível.
  
%\item \emph{O macaco e as bananas}. Um macaco se encontra em uma sala
%  onde um cacho de bananas pende do teto fora do alcance mesmo dos
%  pulos do macaco. Na mesma sala existe uma caixa leve o suficiente
%  para que o macaco a empurre, e também um bastão. Sobre a caixa, o
%  macaco fica em posição suficientemente alta para, com o bastão,
%  alcançar o cacho de bananas, caso a caixa esteja sob o cacho.
%  Determine a melhor seqüência de ações para que o macaco sacie a sua
%  fome.


\item \emph{As oito rainhas}. Coloque oito rainhas em um tabuleiro de
  xadrez (8 $×$ 8 casas) de maneira que nenhuma rainha ameace
  outra, i.e., as rainhas não devem compartilhar colunas, linhas ou
  diagonais do tabuleiro.
  
%\item \emph{Quadrado mágico}. Um quadrado mágico de ordem $n$ é um
%  arranjo quadrado de $n^2$ inteiros distintos dispostos de tal
%  maneira que os números de uma linha qualquer, de uma coluna qualquer
%  ou da diagonal principal têm mesma soma, chamada constante mágica do
%  quadrado. O quadrado é normal se os $n²$ números que o formam são
%  os primeiros $n²$ inteiros positivos.
%  
%  A constante mágica do quadrado é dada por: $n (n² + 1) / 2$. Se
%  $n=4$, então a constante mágica é $34$. Ou seja, em uma matriz de $4
%  × 4$, a soma das linhas, colunas e diagonais deve ser $34$. Note que
%  não se sabe o estado final, apenas suas propriedades.

\end{enumerate}

\end{multicols}

\end{document}
